\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{pythonhighlight}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\usepackage[np]{numprint}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small \thechapter . Suites arithmétiques et géométriques}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Calculs numériques };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Suites arithmétiques \\[0.5em]
\Huge \bfseries \sffamily  et  géométriques };
         \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ALGEBRE}};
        }
    }
}




% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf \textsf{Démonstration}}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}

% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{C1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}


\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{6}


\begin{Maquette}[Parcours,CorrigeFin, Colonnes=2]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}
{\sffamily Ce parcours d'exercices appartient à :} \pointilles[7cm]

%\begin{Maquette}[Parcours]{Theme= NOM : \pointilles[5cm] Prénom : \pointilles[5cm]\vskip7pt Parcours d'exercices : \vskip4pt  {{\huge Fonctions généralités (fonctions de référence)}},Classe={},Niveau= Seconde, Date=2023-2024,Couleur=LightSteelBlue}

\begin{parcours1*}{}
      \AfficheParcours[Colonnes=23]{1} 
      \end{parcours1*}


\begin{parcours2*}{}
      \AfficheParcours[Colonnes=23]{2} 
      \end{parcours2*}
      
\begin{parcours3*}{}
      \AfficheParcours[Colonnes=23]{3} 
      \end{parcours3*}
      \sffamily
\begin{multicols}{2}
\colorlet{PfMColSrc}{BLEU}
 


    \section{Suites arithmétiques} 
    
    \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
Pour chacune des suites, indiquer en justifiant  si elle est arithmétique et préciser si c'est le cas sa raison et son terme général.
      \begin{enumerate}
          \item $a_0=4$ et pour tout $n\in\N$ : $a_{n+1}=4,6+a_n$.
              \item    $b_0=-6$ et pour tout $n\in\N$ : $b_{n+1}=5-b_n$.
        \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
 \begin{enumerate}
          \item Oui car $a_{n+1}-a_n=\ldots$
              \item    Non. Calculez les premiers termes.
        \end{enumerate}
\end{Solution}


%2
 \begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
 Pour chacune des suites ci-dessous, indiquer en justifiant si elle est arithmétique et préciser si c'est le cas son premier terme et sa raison.
       \begin{enumerate}
          \item Pour tout $n\in \N$ : $c_n=5n-3$.
              \item    Pour tout $n\in \N$ : $d_n=0,5n^2+2$.
        \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
 \begin{enumerate}
          \item Oui, $c_0=-3$ et $r=5$.
              \item    Non, calculez les premiers termes.
        \end{enumerate}
\end{Solution}
    
    
    
    
    

  	\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}]
 Sur le graphe ci-dessous, on a représenté les premiers termes des suites  $(u_n)$ et $(v_n)$. Pour chacune de ces suites, expliquer pourquoi elle peut être ou ne pas être arithmétique. Déterminer sa formule explicite si elle peut être arithmétique.
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[general,xscale=.9,yscale=0.3]
  \draw[quadrillageNIV2, xstep=1, ystep=0.5](-1,-6) grid(6,10);

\axeX{-1}{6}{1,2,3,4};
\axeY{-6}{10}{-6,-4,-2,2,4,6,8};
\origine
%u_n=6-3/(n+1)

\draw [color=C1]  (0,4) node {$\bullet$};
\draw [color=C1]  (1,2) node {$\bullet$};
\draw [color=C1]  (2,0) node {$\bullet$};
\draw [color=C1] (3,-2) node {$\bullet$};
\draw [color=C1] (4,-4) node {$\bullet$};
\draw [color=C1] (5,-6) node {$\bullet$};
\draw [color=C1]  (1,7) node {$(u_n)$ : $\bullet$};


\draw [color=blue]  (0,-4) node {\scriptsize $+$};
\draw [color=blue]  (1,-3.5) node {\scriptsize $+$};
\draw [color=blue]  (2,-2) node {\scriptsize $+$};
\draw [color=blue] (3,0.5) node {\scriptsize $+$};
\draw [color=blue] (4,4) node {\scriptsize $+$};
\draw [color=blue] (5,8.5) node {\scriptsize $+$};
\draw [color=blue]  (1,8) node {$(v_n)$ : +};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}
   \begin{Solution}
   Oui pour $(u_n)$ et non pour $(v_n)$ car il faut des points alignés pour une suite arithmétique.\\
   $u_n=4+-2n$
   \end{Solution}
    
    
    
    \begin{exercice}[Trajet={1, 2,3}]
   \begin{enumerate}
  \item Soit la suite arithmétique $(u_n)$ de premier terme $u_0 = 3$ et de
    raison $-4$.  Déterminer sa forme explicite.
  \item Soit la suite arithmétique $(v_n)$ de raison 5 et telle que
    $v_{10} = 7$. Calculer $v_{52}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
   \begin{Solution}
    \begin{enumerate}
   \item $u_n=3-4n$.
   \item $v_{52}=217$.
    \end{enumerate}
   \end{Solution}
    
    
    \begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
 \begin{enumerate}
\item Soit la suite arithmétique $(u_n)$ de raison 3 et de premier terme $u_0=5$.  Calculer  la somme $S=u_0+u_1+.....+u_{15}$.
  \item Calculer la somme : $100+102+104+106+.....+1000$
  \end{enumerate}
\end{exercice}
    \begin{Solution}
    \begin{enumerate}
    \item $S=440$.
    \item $248050$.
    \end{enumerate}
   \end{Solution}
    
    
    
  

 \begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}\begin{enumerate}[itemsep=1em]
		\item Soit $v$ la suite arithmétique de premier terme $v_{0} = 6$ et de raison
			$4$.\\Calculer
			$\displaystyle S = v_{0} + v_{1} + ... + v_{30}$.

		\item Soit $w$ la suite arithmétique de premier terme $w_{0} = 8$ et de raison
			$6$.\\Calculer
			$\displaystyle S = w_{0} + w_{1} + ... + w_{40}$.
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=cfac9&id=1N12&v=confeleve&v=eleve&title=Plan de travail&es=011100}
\end{minipage}

\end{exercice}
\begin{Solution}
Corrigé en ligne.
\end{Solution}







\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
  Nabolos décide de s'entraîner pour une épreuve de natation, où il devra nager sur une distance de 1500 m. Pour cela, il va dans une piscine dont la longueur est de 50 m.\\
Le premier jour, il fait deux longueurs.\\
Puis chaque jour il nage une longueur de plus que le jour précédent.\\
On note $u_n$ la distance réalisée en mètres le n-ième jour.
\begin{enumerate}
\item Donner la valeur de $u_1$
  \item Justifier que la suite $(u_n)$ est arithmétique, donner sa raison et l'expression de son terme général.

  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
  \begin{enumerate}
  \item $u_1=100$
  \item $u_n=50+50n$
  \end{enumerate}
   \end{Solution}


\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}]
   D\'{e}terminer si les suites $\left( {{u_n}} \right)$ ci-dessous sont
  arithm\'{e}tiques. Si oui, donner le premier terme et la raison.
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item ${u_n} = 4n + 7$
  \item ${u_n} = {n^2} + 1$
  \item ${u_n} = \dfrac{n}{2} + 5$
  \item ${u_n} = {8^n}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}
\begin{Solution}
   \begin{enumerate}
  \item Oui, $r=4$ et $u_0=7$
  \item Non
  \item Oui, $r=0,5$ et $u_0=5$
  \item Non
  \end{enumerate}
   \end{Solution}


 \begin{exercice}[Source=Sésamath,Trajet={1,2,3}]
 D\'{e}terminer si les suites $\left( {{u_n}} \right)$ ci-dessous
  sont arithm\'{e}tiques. Si oui, donner  la
  raison et le terme $u_n$.
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item $\left\{ \begin{array}{l}
        {u_0} = 3\\
        {u_{n + 1}} = 2{u_n}
      \end{array} \right.$
  \item $\left\{ \begin{array}{l}
        {u_0} =  - 1\\
        {u_{n + 1}} = - 2 + 2{u_n}
      \end{array} \right.$
  \item $\left\{ \begin{array}{l}
        {u_0} = 1\\
        {u_{n + 1}} = {u_n}^2 - \dfrac{1}{2}
      \end{array} \right.$
  \item $\left\{ \begin{array}{l}
        {u_0} = \nombre{1000}\\
        {u_{n + 1}} = 1 + {u_n}
      \end{array} \right.$
  \end{enumerate}
  \end{multicols}
 	\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
 \item Non.
  \item Non.
  \item  Non.
  \item Oui, $r=1$ et $u_0=1000$, donc $u_n=1000+n$
\end{enumerate}
\end{Solution}


    
    
\begin{exercice}[Source=Sésamath,Trajet={1,2,3}]
 Dans chacun des cas suivants, $\left( {{u_n}} \right)$ est une suite
  arithm\'{e}tique de raison $r$. \'{E}crire $u_n$
  en fonction de $n$.
  \begin{enumerate}
  \item ${u_0} = - 3$            \hfill \parbox{2cm}{$r = \dfrac{1}{2}$}\hspace{3cm}\null
  \item ${u_0} = 20$             \hfill \parbox{2cm}{$r = - 2$}\hspace{3cm}\null
  \item ${u_1} = - \dfrac{1}{2}$ \hfill \parbox{2cm}{$r = - 6$}\hspace{3cm}\null
  \item ${u_4} = 4$              \hfill \parbox{2cm}{$r = \dfrac{1}{5}$}\hspace{3cm}\null
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item $u_n=-3+\dfrac{n}{2}$
  \item $u_n=20-2n$
  \item $u_n=\dfrac{11}{2}-6n$
  \item $u_n=\dfrac{16}{5}+\dfrac{1}{5}n$
  \end{enumerate}
\end{Solution}


      
    
\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}]
 Soient deux termes d'une suite arithm\'{e}tique $\left( {{u_n}}
  \right)$.\\ \'{E}crire $u_n$ en fonction de $n$ et
  d\'{e}terminer ${u_4}$.
  \begin{enumerate}
  \item ${u_5} = 4$    \hfill \parbox{2cm}{$u_{10} = 49$}\hspace{3cm}\null
  \item ${u_6} = 17$   \hfill \parbox{2cm}{$u_{10} = 15$}\hspace{3cm}\null
  \item ${u_{10}} = 90$ \hfill \parbox{2cm}{$u_{100} = 99$}\hspace{3cm}\null
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
 \item $u_n=-41+9n$ et $u_4=-5$
  \item $u_n=20-\dfrac{1}{2}n$ et $u_4=18$
  \item $u_n=89+\dfrac{1}{10}n$ et $u_4=89,4$
  \end{enumerate}
\end{Solution}
    
    
    
    
    
\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}]
 On conna\^{\i}t deux termes d'une suite arithm\'{e}tique $\left(
    {{v_n}} \right)$ : ${v_{\nombre{10000}}} = - 26$ et
  ${v_{\nombre{20000}}} = - 16$.

D\'{e}terminer ${v_{\nombre{4000}}}$.
\end{exercice}
   \begin{Solution}
$r=\dfrac{1}{1000}$ et $v_{4000}=-32$
\end{Solution} 
    
    
  
\begin{exercice}[Source=Sésamath,Trajet={1,2,3}]
La  construction ci-dessous concerne une suite arithm\'{e}tique.
 Donner le premier terme, la raison et la formule de r\'{e}currence de
    cette suite.\\
\begin{tikzpicture}[general,scale=.6]
  \draw [quadrillage] (-6,-2) grid (6,6);
  \draw [axe] (-6,0) -- (6,0);
  \draw [axe] (0,-2) -- (0,6);
  \draw (1,2pt) -- (1,-2pt) node [below right]{1};
  \draw (2pt,1) -- (-2pt,1) node [above left] {1};
  \draw [black] (-6,-2) -- (2,6);
  \draw [black]plot [domain=-2:6] (\x,\x);

  \draw [dashed,black,thin] (-3,0) node {$\bullet$} -- %
                          (-3,1) -- (1,1) node {$\bullet$} -- %
                          (1,5) node {$\bullet$} -- (5,5) %
                          node {$\bullet$} -- (5,0) %
                          node {$\bullet$} ;

  \draw [dashed,black,thin] (1,0) node {$\bullet$} -- (1,1);
  \node [F1] (u0) at (-3,0) [above right] {$u_0$} ;
  \node [F1] (u1) at (1,0) [above right] {$u_1$} ;
  \node [F1] (u2) at (5,0) [above right] {$u_2$} ;
  \node at (-4,0) [above] {$C$};
  \node at (1,1) [above left] {$G$};
  \node at (1,5) [above] {$D$};
  \node at (5,5) [above] {$B$};

\end{tikzpicture}

\end{exercice}
\begin{Solution}
$u_0=-3$ et $u_{n+1}=u_n+4$.
\end{Solution} 



\begin{exercice}[Source=Sésamath,Trajet={1,2,3}]
Calculer les sommes suivantes :
  \begin{enumerate}
  \item $S=u_0+u_1+u_2+......+u_{20}$ avec $u$ suite arithmétique de premier terme $u_0=30$ et de raison $-2$.
  \item $4 + 7 + 10 + 13 + ... + 34 $
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
    \item $S=210$
    \item $209$
  \end{enumerate}
\end{Solution} 


  \section{Suites géométriques} 
\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
  Pour chacune des suites, indiquer en justifiant  si elle est géométrique et préciser si c'est le cas sa raison et son terme général.
  \begin{multicols}{2}
       \begin{enumerate}
          \item $\left\{ \begin{array}{l}
        {u_0} = \nombre{1000}\\
        {u_{n+1}=0,4u_n}
      \end{array} \right.$
              \item     $\left\{ \begin{array}{l}
        {v_0} = -16\\
        {v_{n+1}=2v_n+1}
      \end{array} \right.$
               \item    $\left\{ \begin{array}{l}
        {w_0} = 6\\
        {w_{n+1}=\dfrac{w_n}{5}}
      \end{array} \right.$
        \end{enumerate}
        \end{multicols}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
          \item Oui, $q=0,4$ et $u_n=1000\times 0,4^n$.
              \item    Non.
               \item   Oui, $q=\dfrac{1}{5}$ et $w_n=6\times \left(\dfrac{1}{5}\right)^n$.
        \end{enumerate}
\end{Solution} 




\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
Pour chacune des suites ci-dessous définies pour tout $n\in \N$, indiquer en justifiant si elle est géométrique et préciser si c'est le cas son premier terme et sa raison.
\begin{multicols}{2}
       \begin{enumerate}
          \item  $a_n=5\times0,7^n$.
              \item     $b_n=0,8^n+1$.
              \item  $c_n=\dfrac{2}{3^n}$.
              \item     $d_n=(0,8)^{2n}$.
        \end{enumerate}
        \end{multicols}
\end{exercice}
\begin{Solution}
 \begin{enumerate}
       \item  Oui, $a_0=5$ et $q=0,5$.
              \item    Non.
              \item Oui, $c-0=2$ et $q=\dfrac{1}{3}$.
              \item     Oui, $d_0=1$ et $q=0,64$.
                    \end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
 \begin{enumerate}
\item Soit la suite géométrique $(u_n)$ de premier terme $u_0 = 1$ et
  de raison 2. Déterminer sa forme explicite.
\item Soit la suite géométrique $(u_n)$ telle que $u_4 = 128$ et de
  raison 1,5. Calculer $u_{11}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
    \item $u_n=2^n$.
    \item $u_{11}=2187$.
  \end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
\begin{enumerate}
        \item Soit $(u_n)$ une suite géométrique  premier terme $u_0=3$ et de raison $2$.\\
        Calculer la somme des 20 premiers termes.
        \item La suite $(v_n)$ est définie par $v_4=60$ et pour tout entier naturel $n$ : $v_{n+1}=-0,4v_n$.\\
        Calculer $v_4+v_5+......+v_{10}$.
      \end{enumerate}
 \end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
        \item $S=3145725$
        \item $42,92736$
      \end{enumerate}
\end{Solution}


  \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
  D\'{e}terminer si les suites $\left( {{u_n}} \right)$, définies pour
  tout $n \in \N$ ci-dessous, sont g\'{e}om\'{e}triques. Si oui, donner
  le premier terme et la raison.
  \begin{enumerate}
  \item ${u_n} = - 4 \times {3^n}$
  \item ${u_n} = 3$
   \item Pour tout $n\in \N$, ${u_n} = 4n$
  \item ${u_n} = {8^{n + 2}}$
  \item Pour tout $n\in \N$, ${u_n} = {4^{n - 1}}$
  \end{enumerate}
  \end{exercice}
\begin{Solution}
 \begin{enumerate}
  \item Oui, $u_0=-4$ et $q=3$.
  \item Oui, $u_0=3$ et $q=1$.
  \item Non.
  \item Oui, $u_0=64$ et $q=8$.
   \item Oui, $u_0=0,25$ et $q=0,25$.
  \end{enumerate}
\end{Solution}
    
    \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
 D\'{e}terminer si les suites $\left( {{u_n}} \right)$ ci-dessous
  sont g\'{e}om\'{e}triques. Si oui, donner la raison.
  \begin{enumerate}
  \item $\left\{ \begin{array}{l}
        {u_0} =  - 1\\
        {u_{n + 1}} = {u_n} - \dfrac{1}{4}{u_n}
      \end{array} \right.$
  \item $\left\{ \begin{array}{l}
        {u_0} = 2\\
        {u_{n + 1}} = 3 + 2{u_n}
      \end{array} \right.$
  \item $\left\{ \begin{array}{l}
        {u_0} = \dfrac{1}{3}\\
        {u_{n + 1}} = \dfrac{1}{{2{u_n}}}
      \end{array} \right.$
  \end{enumerate}
  \end{exercice}
\begin{Solution}
 \begin{enumerate}
  \item Oui, $q=\dfrac{3}{4}$.
  \item Non.
  \item Non.
  \end{enumerate}
\end{Solution}
    
    \begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}]
  Dans chacun des cas suivants, $(u_n)$ est une suite
  g\'{e}om\'{e}trique de raison $q$. \'{E}crire $u_n$ en fonction de
  $n$.
  \begin{enumerate}
  \item $u$ est définie sur $\N$ par $u_0 = -\dfrac{1}{2}$ et sa
    raison $q = -3$
  \item $u$ est définie sur $\N$ par $u_0 = - 3$ et sa raison $q =
    0{,}02$
  \item $u$ est définie sur $\N^*$ par $u_1 = -\nombre{1000}$ et sa
    raison $q = -\dfrac{1}{10}$
  \item $u$ est définie pour tout entier naturel $n \geqslant 4$ par $u_4 =
    7$ et sa raison $q = 9$
  \end{enumerate}
\end{exercice}
    \begin{Solution}
 \begin{enumerate}
  \item $u_n=-\dfrac{1}{2}\times (-3)^n$
  \item $u_n=-3\times (0,02)^n$
  \item $u_n=-1000\times \left(-\dfrac{1}{10}\right)^{n-1}$
  \item $u_n=7\times 9^{n-4}$
  \end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}]
  Soient deux termes d'une suite g\'{e}om\'{e}trique $\left( {{u_n}}
  \right)$ définie sur $\N$. \'{E}crire $u_n$ en
  fonction de $n$. Attention, il peut y avoir plusieurs suites
  possibles.
 \begin{enumerate}
  \item ${u_1} = - 4$ et $ u_2 = - 28$
  \item ${u_5} = \dfrac{1}{3} $    et $ u_7 = \dfrac{1}{{27}}$
  \item ${u_{10}} = 8        $   et $ u_8 = 2$
  \end{enumerate}
\end{exercice}
    \begin{Solution}
  \begin{enumerate}
  \item ${u_n} = - 4 \times {7^{n - 1}}$
   \item ${u_n} = \dfrac{1}{3} \times \left( - \dfrac{1}{3}\right)^{n - 5}$
    ou ${u_n} = \dfrac{1}{3} \times \left( \dfrac{1}{3}\right)^{n - 5} = \left( \dfrac{1}{3}\right)^{n - 4}$
   \item ${u_n} = {2^{n - 7}}$ ou ${u_n} = - {( - 2)^{n - 7}}$
 \end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}]
  Calculer les sommes suivantes.
  \begin{enumerate}
  \item $1 + 0,9 + 0,81 + 0,729 + 0,6561 $
  \item $S=v_0+v_1+.......+v_{8}$ avec $v$ suite géométrique de premier terme $v_0=8$ et de raison $0,2$ (arrondir à $10^{-2}$ près).
\end{enumerate}
\end{exercice}
 \begin{Solution}
   \begin{enumerate}
   \item ${0,9^0} + {0,9^1} + {0,9^2} + ... + {0,9^4} = 4,0951$
   \item $S\approx 10$
   
 \end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}]
  La construction ci-dessous
  concerne une suite g\'{e}om\'{e}trique. Donner le premier terme, la raison et la formule de récurrence de cette suite.

 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general,scale=.45,yscale=.75]
  \draw [quadrillage] (-3,-1) grid (12,12);
  \draw [axe] (-3,0) -- (12,0);
  \draw [axe] (0,-1) -- (0,12);
  \draw (2,2pt) -- (2,-2pt) node [below right] {2};
  \draw (2pt,2) -- (-2pt,2) node [left]        {2};
  \draw [black] plot [domain=-1:12] (\x,\x);
  \draw [thick,black] (-.5,-1) -- (6,12);

  \coordinate (u0) at (1,0);
  \coordinate (u1) at (1.9,0);
  \coordinate (u2) at (3.8,0);
  \coordinate (u3) at (7.6,0);

  \coordinate (yu1) at (0,1.9);
  \coordinate (yu2) at (0,3.8);
  \coordinate (yu3) at (0,7.6);
  \coordinate (yu4) at (0,7.6);

  \draw [black,dashed,thin] (u0) |- (yu1);
  \draw [black,dashed,thin] (u1) |- (yu1);
  \draw [black,dashed,thin] (u1) |- (yu2);
  \draw [black,dashed,thin] (u2) |- (yu2);
  \draw [black,dashed,thin] (u2) |- (yu3);
  \draw [black,dashed,thin] (u3) |- (yu3);

  \node [F1,below] at (u0) {$u_0$};
  \node [F1,below] at (u1) {$u_1$};
  \node [F1,below] at (u2) {$u_2$};
  \node [F1,below] at (u3) {$u_3$};

  % \node [F1] at (u0|-yu1) {$\times$};
  % \node at (u1|-yu1) {$\times$};
  % \node at (u2|-yu2) {$\times$};
  % \node at (u3|-yu3) {$\times$};
  % \node [F1] at (u1|-yu2) {$\times$};
  % \node [F1] at (u2|-yu3) {$\times$};

\end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
   $u_0=1$ et $q=1,9$
\end{Solution}
    \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
  Une ville comptait 10 000 habitants en 2018. Chaque année, le nombre d'habitants augmente de 8 \% par rapport à l'année précédente. On note $u_n$ le nombre d'habitants en 2018 +$n$.
     \begin{enumerate}
       \item Donner la valeur de $u_0$ et de $u_1$.
       \item Justifier que la suite $(u_n)$ est une suite géométrique et préciser sa raison.
     \end{enumerate}
  \end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $u_0=10000$ et $u_1=10800$
\item Pour obtenir le nombre d'adhérents d'une année sur l'autre on multiplie par 1,08. Ainsi, la suite est géométrique de raison 1,08 et de premier terme 10000.\\
On a $u_{n+1}=1,08u_n$.
\end{enumerate}
\end{Solution}
    
  
    
    
    

    
    \section{Chercher}
      \begin{exercice}[Source= MathGM,Trajet={1,2,3}]   
Un bail est un contrat de location entre un locataire et un propri\'etaire. Sa dur\'ee est de trois ans.\\
On propose \`a Nabolos deux types de bail :\\
{\bf \red {CONTRAT A}}  : Le premier loyer est de 600 euros et il augmente chaque mois de 15 euros pendant la dur\'ee des trois ans.\\
{\bf \red {CONTRAT B}} : Le premier loyer est de 700 euros et il augmente chaque mois de 1\,\% pendant la dur\'ee des trois ans.\\
Nabolos  voudrait savoir quel est le contrat le plus avantageux  sur la dur\'ee du bail.\\
Comment doit-il s'y prendre ?


\end{exercice}
\begin{Solution}
Modélisez par deux suites les différents contrats. \\
L'une est arithmétique, l'autre géométrique. Il faudra calculer une somme de termes pour chacune de ces deux suites pour comparer.
\end{Solution}

    
\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}]
  Des parents d\'{e}posent 40 euros \`{a} la banque \`{a}
  la naissance de leur fils et ils d\'{e}cident qu'ils d\'{e}poseront
  une fois par an de l'argent, en mettant chaque ann\'{e}e 10 euros de
  plus que l'ann\'{e}e pr\'{e}c\'{e}dente.
  \begin{enumerate}
  \item Quel sera le montant du d\'{e}p\^{o}t la deuxi\`{e}me
    ann\'{e}e ? la dixi\`{e}me ann\'{e}e ?
  \item Quelle somme y aura-t-il au total pour les 18 ans de leur fils
    ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}    
    \begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item 60 euros et 140 euros
  \item 2470 euros.
  \end{enumerate}
\end{Solution}
    
    
    
    \begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={1,2,3}]
  Soit $\left( {{u_n}} \right)$ la suite d\'{e}finie pour
  tout entier $n$ par ${u_{n + 1}} = 2{u_n} + 5$ et ${u_0} = 1$.
  \begin{enumerate}
  \item Calculer ${u_1}$, ${u_2}$ et ${u_3}$.
  \item Montrer que $(u_n)$ n'est ni arithmétique, ni géométrique.
  \item On pose ${v_n} = {u_n} + 5$ pour tout entier naturel $n$.

  Montrer que $\left( {{v_n}} \right)$ est une suite
  g\'{e}om\'{e}trique. Donner sa raison et son premier terme.

  \item Exprimer ${v_n}$ en fonction de $n$.
  \item En d\'{e}duire  l'expression du terme g\'{e}n\'{e}ral de
    $\left( {{u_n}} \right)$ en fonction de $n$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
 \begin{Solution}
   \begin{enumerate}
   \item ${u_1} = 7$ ; ${u_2} = 19$ ; ${u_3} = 43$
   \item Pour tout $n \in{}\N$, $v_{n + 1} = 2v_n$ (il faut le montrer !). \\ $(v_n)$
     est g\'{e}om\'{e}trique de raison 2 et de 1\ier{} terme ${v_0} =
     6$.
   \item ${v_n} = 6 \times {2^n}$ pour tout $n \in{}\N$
   \item ${u_n} = 6 \times {2^n} - 5$
 \end{enumerate}
 \end{Solution}


\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
  Soit $\left( {{u_n}} \right)$ la suite d\'{e}finie pour tout entier
  $n$ par ${u_{n + 1}} = - 3{u_n} + 8$ et ${u_0} = 6$.
  \begin{enumerate}
  \item Calculer ${u_1}$, ${u_2}$ et ${u_3}$.
  \item On pose ${v_n} = {u_n} - 2$ pour tout entier naturel $n$.

  Montrer que $\left( {{v_n}} \right)$ est une suite
  g\'{e}om\'{e}trique. Donner sa raison et son premier terme.

  \item Exprimer ${v_n}$ en fonction de $n$.
  \item En d\'{e}duire  l'expression du terme g\'{e}n\'{e}ral de
    $\left( {{u_n}} \right)$ en fonction de $n$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
  \begin{enumerate}
   \item ${u_1} = -10$ ; ${u_2} = 38$ ; ${u_3} = -106$
   \item Pour tout $n \in{}\N$, $v_{n + 1} = -3v_n$ (il faut le montrer !). \\ $(v_n)$
     est g\'{e}om\'{e}trique de raison $-3$ et de 1\ier{} terme ${v_0} =
     4$.
   \item ${v_n} = 4 \times {(-3)^n}$ pour tout $n \in{}\N$
   \item ${u_n} =4 \times {(-3)^n} +2$
 \end{enumerate}
 \end{Solution}
 
 
 \begin{exercice}[ Trajet={2,3}]
  Soit $\left( {{u_n}} \right)$ la suite d\'{e}finie pour
  tout entier $n$ par $\left\{ \begin{array}{l}
      {u_0} = 2\\
      {u_{n + 1}} = 3{u_n} - 2n + 1.
    \end{array} \right.$

  On admet que, pour tout entier $n$, ${u_n} \ne 0$.
  \begin{enumerate}
  \item Calculer ${u_1}$, ${u_2}$ et ${u_3}$.
  \item La suite $\left( {{u_n}} \right)$ est-elle arithm\'{e}tique ?
    est-elle g\'{e}om\'{e}trique ?
  \item On pose ${v_n} = {u_n} - n$ pour tout entier naturel $n$.

  Montrer que $\left( {{v_n}} \right)$ est une suite
  g\'{e}om\'{e}trique. Donner sa raison et son premier terme.

  \item Exprimer ${v_n}$ en fonction de $n$.
  \item En d\'{e}duire  l'expression du terme g\'{e}n\'{e}ral de
    $\left( {{u_n}} \right)$ en fonction de $n$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
  \begin{enumerate}
   \item ${u_1} = 7$ ; ${u_2} = 20$ ; ${u_3} = 57$
   \item Ni arithmétique, ni géométrique.
   \item $v_{n+1}=3v_n$ (il faut le montrer !). \\ $(v_n)$
     est g\'{e}om\'{e}trique de raison $3$ et de 1\ier{} terme ${v_0} =
     2$.
   \item ${v_n} =2 \times {3^n}$
   \item $u_n=2 \times {3^n}+n$
 \end{enumerate}
 \end{Solution}
 
 
 
 
 
\begin{exercice}[Source=Sésamath, Trajet={3}]
  Soit $\left( {{u_n}} \right)$ la suite d\'{e}finie pour tout entier
  $n$ par $\left\{ \begin{array}{l}
      {u_0} = 5\\
      {u_{n + 1}} = \dfrac{{10{u_n}}}{{10 + {u_n}}}.
    \end{array} \right.$

  On admet que, pour tout entier $n$, ${u_n} > 0$.
  \begin{enumerate}
  \item Calculer ${u_1}$, ${u_2}$ et ${u_3}$.
  \item On pose ${v_n} = \dfrac{5}{{{u_n}}}$ pour tout entier
    naturel $n$. Montrer que $\left( {{v_n}} \right)$ est une suite
    arithm\'{e}tique. Donner sa raison et son premier terme.
  \item Exprimer ${v_n}$ en fonction de $n$.
  \item En d\'{e}duire l'expression du terme g\'{e}n\'{e}ral de
    $\left( {{u_n}} \right)$ en fonction de $n$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
  \begin{enumerate}
   \item ${u_1} = \dfrac{10}{3}$ ; ${u_2} = \dfrac{5}{2}$ ; ${u_3} =2$
   \item $v_{n+1}=v_n+\dfrac{1}{2}$ (à démontrer ...)\\
   $(v_n)$ est une suite arithmétique de premier terme $v_0=1$ et de raison $\dfrac{1}{2}$.
   \item $v_{n}=1+\dfrac{1}{2}n$
   \item $u_n=\dfrac{10}{2+n}$
 \end{enumerate}
 \end{Solution}
 
 
 
 \begin{exercice}[Source=BAC, Trajet={1,2,3}]
En raison de l'évaporation, une piscine perd chaque semaine 3~\% de son volume d'eau.

On  remplit ce bassin avec $90~\mathrm{m}^3$ d'eau et, pour compenser la perte due à l'évaporation, on décide de rajouter chaque semaine $2,4~\mathrm{m}^3$ d'eau dans le bassin.

On note $u_{n}$ le nombre de $\mathrm{m}^3$ d'eau contenu dans ce bassin au bout de $n$ semaines.

On a donc $u_{0} =  90$ et, pour tout entier $n$,\\ $u_{n+1}= 0,97 \times u_n + 2,4$
\begin{enumerate}
\item On considère la suite $\left(v_{n}\right)$ définie pour tout entier naturel $n$ par $v_{n} = u_{n} - 80$.
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que la suite $\left(v_{n}\right)$ est une suite géométrique dont on précisera le premier terme et la raison.
		\item Exprimer $v_{n}$ en fonction de $n$. En déduire que pour tout entier naturel $n$, $u_{n} = 80 + 10 \times  0,97^n$.		
	\end{enumerate}
	
\item Utiliser la calculatrice pour conjecturer la limite de la suite $\left(u_{n}\right)$ lorsque $n$ tend vers $+\infty$. Interpréter ce résultat.

 	\end{enumerate}


\end{exercice}
\begin{Solution}
  \begin{enumerate}
  
   \item $v_{n+1}=0,97v_n$ (à démontrer ...)\\
   $(v_n)$ est une suite géométrique de premier terme $v_0=10$ et de raison $0,97$.
   \item $v_{n}=10\times 0,97^n$
   \item $u_n=80+10\times 0,97^n$
   \item Au bout d'un certain nombre de semaines, la quantité d'eau contenue dans le bassin sera proche de 80 m$^3$.
 \end{enumerate}
 \end{Solution}
 \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
 Un locataire a habité pendant 15 ans le même appartement. Son loyer annuel, la première année, était de \mbox{3600 \euro.} Celui-ci a
été augmenté régulièrement de \mbox{80 \euro} par an.
On note $u_n$ le loyer annuel (en euros) versé la n-ième année. On a donc $u_1=3600$.
\begin{enumerate}
  \item Préciser la nature et la raison de la suite $u$ et en déduire $u_n$ en fonction de $n$.
  \item Calculer le loyer annuel versé par le locataire lors de la quinzième année.
  \item Calculer le montant total des loyers versés par le locataire en 15 ans.
\end{enumerate}
 \end{exercice}
 \begin{Solution}
 \begin{enumerate}
  \item Suite arithmétique. $u_n=3520+80n$.
  \item $4720$ euros.
  \item $62400$ euros
\end{enumerate}
 \end{Solution}
 \end{multicols}
 \newpage
  \begin{exercice}[Source=BAC, Trajet={3}]
Deux opérateurs de téléphonie ont l'exclusivité du marché d'un pays. On admet que d'une année sur l'autre le nombre d'abonnés au téléphone de ce pays est stable.

Une enquête statistique réalisée sur les années 2002 à 2005 a conduit au modèle suivant :

À partir de 2022 on prévoit que d'une année sur l'autre, la société A, conservera 85\,\% de sa clientèle et récupèrera 10\,\% des clients de la société concurrente, notée B.

En se basant sur ce modèle, pour tout entier naturel $n$, on note pour l'année $(2022 + n)$ :

\begin{itemize}
    \item $a_n$ la part de marché de la société A ;
    \item $b_n$ la part de marché de la société B.
\end{itemize}    
    
On a donc $b_{n} = 1-a_n$.

En 2022, la part de marché de la société A est égale à 60\,\%. On a donc $a_0 = 0,6$.

\begin{enumerate}
	\item Calculer la part de marché de la société A en 2023.
	\item Montrer que : pour tout entier naturel $n$, $a_{n+1} = 0,75 a_n + 0,1$.
	\item On pose pour tout entier naturel $n$, $u_n = a_n - 0,4$.
	\begin{enumerate}
	\item Montrer que la suite $\left( u_n \right)$ est une suite géométrique dont on précisera le premier terme et la raison.
	\item Donner l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.
	\item En déduire que, pour tout entier naturel $n$, $a_n = 0,2 \times 0,75^n + 0,4$.
	\item Conjecturer la limite de la suite $\left( a_n \right)$ lorsque $n$ tend vers $+\infty$ et l'interpréter.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}  
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item 55 \%
	\item Cherchez !
	\item 
	\begin{enumerate}
	\item $u_{n+1}=0,75u_n$ (à montrer) et $u_0=0,2$. 
	\item  $u_n=0,2\times (0,75)^n$
	\item  $a_n = 0,2 \times 0,75^n + 0,4$.
	\item La limite de la suite $(a_n)$ lorsque $n$ tend vers $+\infty$ est égale à 0,4. À long terme la part de marché de la société A se stablisera à 40 \%.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}  

\end{Solution}


\begin{exercice}[Source=BAC, Trajet={2,3}]

Le fonctionnement de certaines centrales géothermiques repose sur l'utilisation de la
chaleur du sous-sol. Pour pouvoir exploiter cette chaleur naturelle, il est nécessaire de
creuse  plusieurs puits suffisamment profonds.

Lors de la construction d'une telle centrale, on modélise le tarif pour le forage du
premier puits par la suite $\left(u_n\right)$ définie pour tout entier naturel $n$ non nul, par :
\[u_n = 2000 \times  1,008^{n-1}\]

où $u_n$ représente le coût en euros du forage de la $n$-ième dizaine de mètres.

On a ainsi $u_1 = 2000$ et $u_2 = 2016$, c'est-à-dire que le forage des dix premiers
mètres coûte 2000~euros, et celui des dix mètres suivants coûte 2016~euros.

\emph{Dans tout l'exercice, arrondir les résultats obtenus au centième.}
\begin{enumerate}
\item Calculer $u_3$ puis le coût total de forage des 30 premiers mètres.
\item Pour tout entier naturel $n$ non nul :
	\begin{enumerate}
		\item Exprimer $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$ et préciser la nature de la suite $\left(u_n\right)$.
		\item En déduire le pourcentage d'augmentation du coût du forage de la
$(n + 1)$-ième dizaine de mètres par rapport à celui de la $n$-ième dizaine
de mètres.
	\end{enumerate}
\item On considère l'algorithme ci-dessous :
\begin{minipage}{5cm}
\begin{python}
def somme(n):
    u=2000
    s=2000
    for i in range(2,n+1):
        u=u*1,008
        s=s+u 
    return s
\end{python}
\end{minipage}

La valeur de $n$ saisie est 5.
	\begin{enumerate}
		\item Faire fonctionner l'algorithme précédent pour cette valeur de $n$.

Résumer les résultats obtenus à chaque étape dans le tableau ci-dessous (à recopier
et à compléter en ajoutant autant de colonnes que
nécessaire).


\hspace*{-1cm}\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
 $i$& 			&2	&\multicolumn{1}{|X}{~}\\ \hline
 $u$&2000 &	&\multicolumn{1}{|X}{~}\\ \hline
 $S$&2000	&	&\multicolumn{1}{|X}{~}\\ \hline
\end{tabularx}


		\item Quelle est la valeur de $S$ affichée en sortie ? Interpréter cette valeur dans
le contexte de cet exercice.
	\end{enumerate}
\item On  note $S_n = u_1 + u_2 + \cdots  + u_n$  la somme des $n$ premiers termes de la suite
$\left(u_n\right)$,  $n$ étant un entier naturel non nul. On admet que :	
$S_n = - 250000 + 250000 \times  1,008^n$.\\
 Le budget consenti pour le forage du premier puits est de \np{125000} euros, quelle est la profondeur maximale du puits que l'on peut espérer avec
ce budget ?
		
	
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item %1
$u_3= 2000\times 1,008^2\approx 2~032,13$. Le coût après 30 m de forage est de \np{2032,13} \euro.

Le coût total est donc à peu près égal à :

$2000 + \np{2016} + \np{2032,13}$ soit au centime près \np{6048,13}~\euro.
	\item %2
		\begin{enumerate}
			\item %a
Nous pouvons calculer :

$\left.\begin{array}{ccl}
u_{n+1}	& = &  \np{2000}\times 1,008^{n+1-1}\\
        & =	& \np{2000}\times 1,008^{n-1+1}\\
        & = & \np{2000}\times 1,008^{n-1}\times 1,008\\
        & = & u_n \times 1,008
       \end{array}\right.$
                    		
$(u_n)$ est géométrique de raison : $q=1,008$.
			\item %b
$u_{n+1}=1,008\times u_n  \Leftrightarrow  u_{n+1}=\left( 1+\dfrac{0,8}{100} \right)\times u_n$.
				
Pour passer de $n$ à $n+1$ le coefficient multiplicateur vaut : $\left( 1+\dfrac{0,8}{100} \right)$.
				
Le pourcentage d'augmentation permettant de passer de $n$ à $n+1$ vaut donc : $t=0,8$ \%.
		\end{enumerate}
	\item %3
		\begin{enumerate}
			\item ~%a
\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{0.4cm}|*{8}{>{\centering \arraybackslash}X|}} \hline
 $i$	&	&	2	&	3	& 	4	&	5\\ \hline
 $u$	&\np{2000}&\np{2016}&\np{2032,128}&\np{2048,38}&\np{2064,77}\\ \hline
$S$	&\np{2000}&\np{4016}&\np{6048,128}&$\approx $\np{8096,51}&$\approx $\np{10161,29}	\\ \hline
\end{tabularx}
			\item %b
La sortie donne : $\approx \np{10161,29}$. C'est le coût de forage à 50 mètres de profondeur.
		\end{enumerate}
	
			\item 
                    		
Le coût est supérieur à \np{125000} pour $n$ plus grand que 50.

La profondeur maximale est donc égale à 500~mètres.
			
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}[Source=BAC, Trajet={3}]
En France, la pratique de l'escalade est en plein essor ces dernières années, notamment grâce aux nombreuses ouvertures de salles dans les villes. La Fédération Française de la Montagne et de l'Escalade (FFME) comptait \np{90000}~adhérents au début de l'année 2019.

On estime qu'au début de chaque année :

\setlength\parindent{10mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] 21\,\% des adhérents ne renouvellent pas leur adhésion ;
\item[$\bullet~~$] \np{29400} nouveaux pratiquants s'inscrivent.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

À partir de ces données, on modélise le nombre d'adhérents $n$ années après le début de
l'année 2019 par une suite $\left(u_n\right)$. Ainsi $u_0 = \np{90000}$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Calculer le nombre d'adhérents au début de l'année 2020 puis au début de l'année
2021.
\item Montrer que, pour tout entier naturel $n$, on a : $u_{n+1} = 0,79u_n + \np{29400}$.
\item On souhaite déterminer le plus petit entier naturel $n$ tel que $u_n > \np{135000}$. 

On considère l'algorithme suivant:
\begin{minipage}{5cm}
\begin{center}
\begin{python}
def seuil(p):
    N=0
    U=90000
    while U <= p :
        N=N+1
        U= 0.79*U+29400
    return N
\end{python}
\end{center}
\end{minipage}
	\begin{enumerate}
		\item Que renvoie la saisie seuil(135000) ? 
		\item Interpréter le résultat dans le contexte de l'exercice.
	\end{enumerate}
\item On pose pour tout $n \in \N$ :$v_n = u_n - \np{140000}.$

	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la suite $\left(v_n\right)$ est géométrique. Préciser son premier terme et sa raison.
		\item Exprimer, pour tout $n \in \N$,\: $v_n$ en fonction de $n$. En déduire que pour tout $n \in \N$ :
\[u_n = - \np{50000} \times  0,79^n + \np{140000}\]
		\item La FFME peut-elle espérer dépasser les \np{140000}~adhérents ?
		
Justifier la réponse.
	\end{enumerate}
\item Pour automatiser l'estimation du nombre d'adhérents et du nombre de personnes ne renouvelant pas leur adhésion chaque année, on prépare la feuille de calcul suivante, dans laquelle les colonnes B et C sont au format nombre, arrondi à l'unité.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|m{2.5cm}|}\hline
&A&B&C\\ \hline
1&$n$&$u_n$&nombre de non renouvellements\\ \hline
2&0& \np{90000}&\cellcolor{lightgray} \\ \hline
3&1&& \\ \hline
4&2&& \\ \hline
5&3&& \\ \hline
6&4&& \\ \hline
7&5&& \\ \hline
8&6&& \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

	\begin{enumerate}
		\item Pour obtenir les termes de la suite $\left(u_n\right)$ quelle formule peut-on saisir dans la cellule B3 avant de la recopier vers le bas ?
		\item Pour estimer le nombre de personnes ne renouvelant pas leur adhésion en début d'année, quelle formule peut-on saisir dans la cellule C3 avant de la recopier vers le bas ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item %Calculer le nombre d'adhérents au début de l'année 2018 puis au début de l'année 2019.
\begin{list}{\textbullet}{}
\item En 2017, le nombre d'adhérents est  \np{90000}.

On retire 21\,\%: $\np{90000} - \np{90000}\times \dfrac{21}{100} = \np{71100}$.

On ajoute \np{29400} nouveaux adhérents: $\np{71100}+\np{29400}=\np{100500}$.

En 2020, le nombre d'adhérents est donc  \np{100500}.

\item On retire 21\,\%: $\np{100500} - \np{100500}\times \dfrac{21}{100} = \np{79395}$.

On ajoute \np{29400} nouveaux adhérents: $\np{79395}+\np{29400}=\np{108795}$.

En 2021, le nombre d'adhérents est donc  \np{108795}.
\end{list}

\item %Montrer que, pour tout entier naturel $n$, on a : $u_{n+1} = 0,79u_n + \np{29400}$.
On passe du nombre $u_n$ d'adhérents l'année $n$, au nombre d'adhérents $u_{n+1}$ en retirant 21\,\%, puis en ajoutant \np{29400}

Retirer 21\,\%, c'est multiplier par $\left (1-\dfrac{21}{100}\right )= \dfrac{79}{100}$ soit $0,79$.

Donc pour tout $n$, $u_{n+1} =0,79 u_n + \np{29400}$.

\item 
	\begin{enumerate}
		\item À la calculatrice on trouve $u_{9}\approx \np{134007}$ et $u_{10} \approx \np{135266}$; donc la variable $N$ vaut 10 en sortie d'algorithme.	


		
		\item% Quelle est la valeur de $N$ après l'exécution de l'algorithme ? 


Donc à partir de $2019+10$ soit 2029, le nombre d'adhérents sera supérieur à \np{135000}.	
		
%Interpréter le résultat dans le contexte de l'exercice.
	\end{enumerate}
\item On pose pour tout $n \in \N$ : $v_n = u_n - \np{140000}$; donc $u_n = v_n + \np{140000}$.

	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que la suite $\left(v_n\right)$ est géométrique. Préciser son premier terme et sa raison.
\begin{list}{\textbullet}{}
\item $v_{n+1} = u_{n+1} - \np{140000} = 0,79 u_n + \np{29400} - \np{140000}
= 0,79 \left ( v_n + \np{140000}\right ) - \np{110600}\\
\phantom{v_{n+1}}
= 0,79 v_n + \np{110600} - \np{110600}
= 0,79 v_n$
\item $v_0=u_0 - \np{140000} = \np{190000} - \np{140000} = -\np{50000}$
\end{list}		

Donc la suite $(v_n)$ est géométrique de raison $q=0,79$ et de premier terme $v_0=-\np{50000}$.

		\item% Exprimer, pour tout $n \in \N$,\: $v_n$ en fonction de $n$. En déduire que pour tout $n \in \N$ : $u_n = - \np{50000} \times  0,79^n + \np{140000}$.
La suite $(v_n)$ est géométrique de raison $q=0,79$ et de premier terme $v_0=-\np{50000}$ donc pour tout $n$, $v_n= v_0\times q^n = -\np{50000}\times 0,79^n$.

Or $u_n = v_n + \np{140000}$, donc pour tout $n$, $u_n = - \np{50000} \times  0,79^n + \np{140000}$.

		\item% La FFME peut-elle espérer dépasser les \np{140000}~adhérents ?
%		
%Justifier la réponse.
$ - \np{50000} \times  0,79^n <0$ donc $ - \np{50000} \times  0,79^n + \np{140000} <  \np{140000}$ donc pour tout $n$, $u_n<\np{140000}$.

La FFME ne peut donc pas  espérer dépasser les \np{140000}~adhérents.

	\end{enumerate}
\item 

	\begin{enumerate}
		\item Pour obtenir les termes de la suite $\left(u_n\right)$, on va saisir dans la cellule \texttt{B3} la formule\\
		 \fbox{\texttt{= B2 * 0,79 + 29400}}.
		
		\item Pour estimer le nombre de personnes ne renouvelant pas leur adhésion en début d'année, on va saisir dans la cellule \texttt{C3} la formule\\
		\fbox{\texttt{= B2 * 0,21}}.
	\end{enumerate}
	
\end{enumerate}



\end{Solution}

\end{Maquette}


\end{document}